西環亂港有望告終？ 資深傳媒人 - 潘小濤

西環亂港有望告終？
資深傳媒人 - 潘小濤

在習近平近日乘亂奪權的人事佈局中，港澳辦大改組雖不令人意外，但新港澳辦主任人選則有點出人意表，畢竟夏寶龍已退居二線擔任了兩年的全國政協副主席。至於原主任張曉明被「燉」為常務副主任，香港及澳門的中聯辦主任駱惠寧和傅自應兼副主任，如此變動釋出甚麼政治訊息？

港澳辦成立於1978年，頭兩位主任都是副國級領導人，黨內地位頗高。第一任廖承志是周恩來心腹，父親廖仲愷、母親何香凝都是國民黨元老，港澳辦成立時他已是全國人大副委員長，參與制訂香港前途方案。第二任姬鵬飛也是外交系統元老，以國務委員兼港澳辦主任。

到90年代，港澳辦名義上雖然是中央港澳工作協調小組的辦事部門，但回歸後香港地位大不如前，港澳辦的重要性也隨之下降，加上香港中聯辦長年累月跟它爭權奪利，港澳辦淪為國務院一個普通辦事機構。相反，2003年沙士襲港後，董建華仍執意推動23條立法，在香港激起滔天民憤，引發史無前例的50萬人大遊行，港澳辦被削權，中聯辦則乘亂而起。

自此，北京加大對香港的干預，越來越肆意的控制香港社會，從操控立法會及區議會選舉，到建立各類同鄉會、社團組織、政黨工會等，都假手於中聯辦，令它從幕後走到台前，逐漸變成香港的「第二支管治隊伍」。到2012年特首選舉，中聯辦推出梁振英擊敗港澳辦支持的唐英年，說明他們在香港事務的話語權正式超越港澳辦。

從2003年到2012年這十年間，中聯辦編制的擴張幅度十分驚人，一度有十餘位副主任，跟外交部、發改委等國務院大部委不遑多讓。為了證明其存在價值，中聯辦必須令中央領導人相信，香港很亂很危險：港獨勢力坐大、港人離心離德、民主派威脅很大等。而這些「結論」又確實有港遊行示威不斷、爭取民主的運動前仆後繼等「佐證」，還有不滿政府不滿一國兩制被蠶食等民調，以及港大校園雜誌《學苑》探討港獨的文章等。如此長年累月誇大香港問題，令北京逐漸認定香港分裂勢力已坐大，中聯辦也就有更大權力和更多資源去打擊港獨、平定亂局了，結果北京的香港政策與港人的距離越來越遠，港人離心力更大。可以說，中聯辦內在的生存及擴權需要，是香港很多政治問題的根源。

中聯辦弱化 大權仍在習手

今次港澳辦改組，除了升格為副國級單位，更因新主任夏寶龍與習近平的特別關係，令港澳辦地位凌駕於港澳的中聯辦，香港中聯辦甚至被矮化為港澳辦的派出機構，也算是撥亂的改革。但由中聯辦不斷干預插手香港事務所產生的亂局，真的就此終結？

或許吧，畢竟中聯辦經過今役，權力萎縮，元氣大傷，想有所為已有心無力。不過，這不代表香港可就此高枕無憂，沒有中聯辦亂港，卻可能變成港澳辦禍港。有人說，夏寶龍擔任浙江省委書記時，拆毀省內數千教堂及十字架，他執掌港澳辦後香港宗教自由危矣。這太抬舉他了，拆不拆十字架還輪不到他話事，他只能聽命於習近平，習要他拆就一定全力拆，否則要他去教堂參觀也義不容辭！

因此，港澳辦改組後對香港的影響，首先取決於習近平的想法。若習對香港的想法思維不變，甚至變得更左，則改組後的港澳辦，在夏寶龍領導下只會更忠實地執行亂港之策，中港矛盾只會更深、中港距離必然更遠。以夏在浙江的表現，別指望他會利用自己與習的特殊關係，如實將香港情況及港人想法報告習，這樣的官員早被淘汰，也不可能獲習器重。

潘小濤
資深傳媒人